
\chapter{暗晕形成理论}
\label{chap:halo}

Wilkinson Microwave anisotropy Probles （WMAP）
的观测表明我们的宇宙是由暗能量和暗物质主导的，重子物质只占了很少的一部分
（如Spergel et al. 2003）。
围绕在星系重子物质周围的暗物质由于引力而束缚成团，构成暗物质晕，简称暗晕。虽然人们
还不清楚暗物质到底是什么，但毫无疑问的是暗物质主导着星系演化中的动力学过程。
本章将从基本宇宙学出发介绍暗晕的形成，暗晕的增长，然后介绍单个暗晕的性质和暗晕的
统计性质，最后介绍产生暗晕形成历史的方法。本章主要内容可参见Weinberg
(1972)的《Gravitation and Cosmology》，Coles \& Lucchin
（2002）的《Cosmology: The Origin and Evolution of Cosmic
Structure》和Peebles （1980）的《The Large Scale Structure of the
Universe》等书籍。


\section{宇宙学基础}

目前关于宇宙学最流行、最成功的学说是大爆炸宇宙学。大爆炸宇宙学模型有三个基本内容：
首先宇宙是膨胀的，Hubble在1929年的观测发现我们周围的星系在远离我们而去，
退行速度与距离成正比，也就是说，星系之间正在彼此远离，宇宙正在膨胀当中；
其次是宇宙学原理：在大尺度上宇宙是均匀且各向同性的，简单地说就是在宇宙中的任何位置
观测到的大尺度宇宙本质上是一样的，这一点是宇宙学的最主要框架，它在各种各样的
大尺度巡天观测中都得到了证实（如Cosmic Background Explorer, COBE；
WMAP）；第三，宇宙中物质间的引力作用及时空
动力学特征由广义相对论描述。

基于宇宙学原理，宇宙中任意两点之间的时空距离可以用Robertson-Walker度规来描述：
\begin{equation}
 ds^2=dt^2-a^2(t)\left[\frac{d^2}{1-kr^2}+r^2(d\theta^2+
 \sin^2\theta d\phi^2)\right] \;,
\end{equation}
其中，$a(t)$是描述宇宙宇宙膨胀性质的标度因子（scale
factor），$k$是描述时空性质的曲率因子，$k=-1, 0, 1$分别表示一个开放
的、平坦的或封闭的宇宙，$r, \theta, \phi$
表示共动系统中的球坐标系。结合描述重力作用的爱因斯坦方程，可以得到宇宙的动力学方程，
即两个如下形式的Friedmann方程：
\begin{equation}
 \label{eq:friedmann1}
 \frac{\dot{a}^2}{a^2}=\frac{8\pi G\rho}{3}+\frac{\Lambda}{3}-\frac{k}{a^2} \;,
\end{equation}
和
\begin{equation}
 \label{eq:friedmann2}
 \frac{\ddot{a}}{a}=-\frac{4\pi G}{3}(\rho+3p)+\frac{\Lambda}{3} \;.
\end{equation}
这里，$\rho$是宇宙平均物质密度，$p$为压强，$\Lambda$是描述真空能的宇宙学常数。
方程~(\ref{eq:friedmann1})表明宇宙的彭胀实际上是由物质、真空能和曲率等三项
来共同驱动的。

根据Friedmann方程，可以定义几个用来描述宇宙时空的演化性质的参数。首先定义
宇宙的哈勃参量$H(z)=\dot{a}/a$来描述宇宙在红移$z$时的膨胀速率。今天（$z=0$）的
$H$值称为哈勃常量，记为$H_0=100h {\rm km~s^{-1}~Mpc^{-1}}$，
$h$称为约化的哈勃常数。

引入$H$后，Friedmann方程~(\ref{eq:friedmann1})可化为
\begin{equation}
 1=\frac{8\pi G\rho}{3H^2}+\frac{\Lambda}{3H^2}-\frac{k}{a^2H^2}  \;.
\end{equation}
这时定义宇宙临界密度为$\rho_c=3H^2/(8\pi G)$，
而宇宙的平均物质密度、真空能密度和曲率密度以$\rho_c$为单位可分别表示为
\begin{equation}
 \left\{\begin{array}{l}
    \Omega_m=\frac{\rho}{\rho_c}=\frac{8\pi G\rho}{3H^2} \\ \\
    \Omega_{\Lambda}=\frac{\Lambda}{3H^2}  \\  \\
    \Omega_k=-\frac{k}{a^2H^2}
 \end{array}\right. \;.
\end{equation}

以上定义的$\rho_c$，$\Omega_m$，$\Omega_{\Lambda}$和$\Omega_k$都是随时间
演化的量，而且它们都依赖于$H$的演化。根据Friedmann方程可解得
\begin{equation}
 \label{eq:Hz}
  H(z)=H_0\left[\Omega_{\Lambda,0}+(1-\Omega_{\Lambda,0}-\Omega_{m,0})
  (1+z)^2+\Omega_{m,0}(1+z)^3\right]^{1/2} \;,
\end{equation}
其中，$\Omega_{m,0}$，$\Omega_{\Lambda,0}$分别为物质密度，真空能密度在今天的值，
$z$为红移。

由于宇宙的膨胀，时刻$t_e$辐射的光子在观测者看来发生了红移，即观测波长$\lambda_0$大于
静止坐标系中的波长$\lambda_e$。宇宙学红移$z$与标度因子的关系为
\begin{equation}
  1+z=\frac{a_0}{a(t)}=\frac{\lambda_0}{\lambda_e} \;,
\end{equation}
$a_0$为标度因子在今天的值。


不同的观测对宇宙模型参数有不同的约束，但是基本上所有观测都指向一个暗能量为
主导，暗物质为主体的宇宙学。宇宙中的可见物质即重子所占的比例（$\Omega_b$）很少，
小于$1\%$。

$\rho_c$在今天的值为$\rho_{c,0}=1.88\times 10^{-26} h^2 {\rm
kg~m^{-3}}$，
其它量在今天的值一般取为$h=0.7$，$\Omega_{m,0}=0.25$，$\Omega_{\Lambda,0}=0.75$
和$\Omega_{k,0}=0$，这被称为平坦的宇宙学。$a_0$一般取为$1$。


\section{宇宙结构的形成}
虽然宇宙在大尺度上整体是均匀且各向同性的，但我们看到现实的宇宙是有结构的：
从小尺度的球状星团和矮星系，到较大尺度的星系和星系团，再到更大尺度的超团、
大空洞和宇宙巨壁等。结构形成理论的基本思想是引力不稳定性，即原初微小的密度
扰动（或涨落）在引力作用下被放大，最后形成结构。本节内容可参见Bartelmann
(2010)的最新综述。


\subsection{扰动的线性增长}
这里我们简单地介绍扰动的线性增长理论。扰动分为两种情况：第一种
是扰动的尺度大于哈勃半径（$d_H$，又称宇宙视界）。这种扰动的增长必须用广义相对论
加以解决。对于小尺度扰动，可以用流体动力学和牛顿理论描述（Peeble
1980; Peacock 1999）。由于我们所感兴趣的是尺度远远小于
哈勃半径的扰动，这里我们只介绍牛顿近似下的扰动增长。在膨胀的宇宙背景中，粒子的运动
需用共动坐标来描述。用$x$表示共动坐标系下粒子的位置，$x=r/a$，$r$是静态坐标
系下粒子的位置，那么在共动坐标系中，物质连续性方程，欧拉方程和泊松方程可写为
\begin{subequations}
 \label{eq:comoving}
 \begin{equation}
  \frac{\partial \rho}{\partial t}+ \nabla_x\cdot(\rho v)=0 \;,
 \end{equation}
 \begin{equation}
  \frac{\partial v}{\partial t}+(v\cdot\nabla_x)v =
  -\frac{1}{\rho}\partial_x p -\nabla_x \Phi  \;,
 \end{equation}
 \begin{equation}
  \nabla_x^2 \Phi=4\pi G\rho-\Lambda  \;,
 \end{equation}
\end{subequations}
其中，$\rho(x,t)$、$v(x,t)$、$p(x,t)$和$\Phi(x,t)$分别是
密度场、速度场、压力和势场。

现在我们考虑一阶小的密度扰动：$\rho=\rho_b(1+\delta)$，$\rho_b$为背景宇宙的
密度，$\delta$称为密度反差。方程~(\ref{eq:comoving})可化为（Peebles
1980; 1993）
\begin{subequations}
 \begin{equation}
  \frac{\partial \delta}{\partial t}+ \frac{1}{a}\nabla_r\cdot u=0 \;,
 \end{equation}
 \begin{equation}
  \frac{\partial u}{\partial t}+\frac{\dot{a}}{a}u =
  -\frac{c_s^2}{a}\partial_r \delta -\frac{1}{a}\nabla_r \phi  \;,
 \end{equation}
 \begin{equation}
  \nabla_r^2 \phi=4\pi Ga^2\rho_b \delta  \;,
 \end{equation}
\end{subequations}
式中，$u$、$\phi$分别表示由密度扰动引起的速度扰动和势场扰动，$c_s
\equiv \sqrt{\partial p/ \partial \rho}$为特征量声速。
静态坐标系下的速度可以写为 $v=\dot{a}r+u$，$u$又称为本动速度。
以上方程结合起来便可得到
\begin{equation}
  \label{eq:perturb}
 \frac{\partial^2 \delta}{\partial t^2}+2\frac{\dot{a}}{a}\frac{\partial \delta}{\partial t}
 = \frac{c_s^2}{a^2}\nabla^2 \delta + 4\pi G \rho_b \delta \;.
\end{equation}
方程~(\ref{eq:perturb})就是描述非相对论性物质在小尺度上的扰动方程，它是线性的，但是
只对小扰动即$\delta \ll
1$有效。下一节中给出当这些小扰动增长到非线性阶段时（$\delta \geq
1$），需用球蹋缩模型来进一步描述。

由于方程~(\ref{eq:perturb})是线性的，它在傅立叶空间的每一个模式（$\delta_k$）都是独立
演化的，扰动方程~(\ref{eq:perturb})可化为
\begin{equation}
 \ddot{\delta_k}+2\frac{\dot{a}}{a}\dot{\delta_k}+\left(
 \frac{c_s^2k^2}{a^2}-4\pi G\rho_b\right) \delta_k=0 \;.
\end{equation}
这时我们定义：
\begin{equation}
 \lambda_J=c_s \sqrt{\frac{\pi}{G\rho}} \;.
\end{equation}
$\lambda_J$称为金斯波长。在压力存在的情况下，由于声波压力能抵抗引力引起的蹋缩，
只有大于金斯波长的扰动才能增长。由于暗物质是无压的，金斯波长很小，
因此将得到永远有增长解的下式:
\begin{equation}
 \ddot{\delta_k}+2\frac{\dot{a}}{a}\dot{\delta_k} -4\pi G\rho_b \delta_k=0 \;.
\end{equation}
这个方程有两个独立解，一个增长模，一个衰减模，这里只写出我们感兴趣的增长解：
$\delta(x,t)=\delta(x)\ast D(t)$。
$D(t)$称为线性增长因子，可写为（用红移表示）
\begin{equation}
  D(z)=\frac{5\Omega_m
  H_0^2}{2}H(z)\int_0^{\infty}\frac{1+z'}{H^3(z')}dz' \;.
\end{equation}
Peacock \& Dodds (1996)给出了如下拟合式：
\begin{subequations}
\begin{equation}
  D(z)=\frac{g(z)}{1+z} \;,
\end{equation}
\begin{equation}
  g(z)=\frac{5\Omega(z)}{2} \frac{1}{\Omega^{4/7}(z)-\lambda(z)+
  [1+\Omega(z)/2][1+\lambda(z)/70]} \;,
\end{equation}
\end{subequations}
其中，$\Omega(z)=\Omega_m(1+z)^3\left[ \frac{H_0}{H(z)}\right]^2$，
$\lambda(z)=\Omega_{\Lambda}\left[\frac{H_0}{H(z)}\right]^2$分别为红移$z$处
的物质密度，暗能量密度，$H(z)$随红移的演化由式~（\ref{eq:Hz}）描述。



\subsection{非线性塌缩：球蹋缩模型}
事实上，扰动的增长不会按照线性方式一直增长下去。当扰动经过线性演化到密度反差较大
即$\delta \simeq 1$时，线性扰动理论不再适用，
这时我们需要非线性理论来描述扰动的增长。密度场在非线性阶段的演化非常复杂，但
对某些情况可以得到简单解，如球对称的密度分布（球塌缩模型，Padmanabhan
1993著《Structure Formation In the Universe》）。

假设在某个半径为$R_s$的球状区域内
有均匀的密度扰动$\delta$，根据牛顿定理，外界的物质对该球状区域内的物质不发生引力作用，
因此该区域的演化行为如同一个封闭的宇宙。其相应的动力学方程可由Friedmann方程描述
\begin{equation}
  \ddot{R_s}=-\frac{4\pi G}{3}\rho_b(1+\delta) \;.
\end{equation}
这个方程的解是一个周期振荡解，在$t=t_m$时刻$R_s$达到最大值$R_m$，膨胀停止而蹋缩开始。
如果只考虑引力效应，在$t=2t_m$（$z_{coll}$）时，该区域将塌缩至最小点。此时这个蹋缩球达到位力化，
也就是一个星系（或矮星系，星系团等）的暗晕在此时形成。按照线性扰动增长理论，得到此时的密度扰动
为$\delta(z_{coll})=1.686$，而红移为零时的线性外推密度扰动为
\begin{equation}
 \label{eq:zcoll}
  \delta_0=1.686(1+z_{coll}) \;.
\end{equation}

Bryan \& Norman (1998)
拟合出了暗晕的位力密度与踢缩时刻的临界密度（$\rho_c(z)$）之比：
\begin{equation}
  \label{eq:deltac}
  \begin{array}{l}
  \Delta_c=18\pi^2+82x-39x^2 \;,\quad \Omega_m+\Omega_{Lambda}=1 \; ,\\
  \Delta_c=18\pi^2+60x-32x^2 \;,\quad k=-1\,,\,\Omega_m<1\,,\,\Omega_{\Lambda}=0 \;,
  \end{array}
\end{equation}
其中，$x=\Omega(z)-1$。因此，对于一个给定的今天的$\delta_0$，可以从方程~(\ref{eq:zcoll})
得到暗晕蹋缩时刻的红移，而方程~(\ref{eq:deltac})给出了暗晕蹋缩后的密度。

\subsection{原初密度扰动分布和功率谱的演化}
前面两小节介绍了扰动的线性增长和非线性蹋缩，接下来要讨论的是扰动演化的初始条件，
即原初密度扰动分布。
原初密度扰动是一个均匀且各向同性的高斯随机场。其依据有两个：一、它是一些早期宇宙
的暴涨理论模型的预言结果（Bardeen et al. 1983; Guth \& Pi 1982; Kolb
\& Turner
1990）；二、假设宇宙中各处的原初扰动是相互独立而且随机的，那么由中心极限定理可
知它们应遵循高斯分布。假设原初的高斯扰动场为$\delta(x)$，其在傅立叶空间中的扰动谱
为$\delta_k(k)$，由高斯场的性质可知$\delta_k(k)$可由其二阶矩$\sigma_k^2$决定。
$\sigma_k^2$通常又被称为功率谱，并记为$P(k)$。一般假设原初功率谱满足一个幂指数分布：
\begin{equation}
  P(k)=Ak^n \;,
\end{equation}
其中$A$为扰动谱的幅度，$n$为谱指数。对于$n=1$的简单情形（Harizon-Zel\'{}dovich尺度
不变谱），密度涨落幅度在所有尺度上相同。


给定幂律指数后，只要知道某个尺度$k$上的$P(k)$
值或知道某个与$P(k)$相关的统计量，就可确定其幅度。通常从星系样本中随机抽取一系列
半径为$R$的球，由此计算星系分布的均方涨落$\sigma^2(R)$，并利用下式确定$P(k)$的幅度：
\begin{equation}
  \sigma^2(R)=\frac{1}{2\pi^2}\int_0^{\infty}
  k^3P(k)W^2(kR)\frac{dk}{k}
\end{equation}
其中，$W(kR)$为窗口函数的傅立叶变换：$W(kR)=2(\sin kR - kR\cos
kR)/(kR)^3$，这种方法称为结构归一化。通常用在红移$z=0$处$R=8~h^{-1}~{\rm
Mpc}$（与星系团的半径相当）尺度上的扰动$\sigma_8=\sigma(8~
h^{-1}~{\rm Mpc})$来定标。


在宇宙演化的过程中，辐射和物质运动等各种复杂的效应都会改变宇宙的原初扰动谱。例如，直到
复合过程结束前，金斯压和辐射压的存在会阻止扰动的增长，小尺度的扰动可能
被粒子的自由移动（free
streaming）效应所耗散等。利用CMBFAST计算器（Seljak \& Zaldarriaga
1996）可以详细计算功率谱的演化。一般将红移为$0$时的功率谱记为$P(k)\sim
k^n T^2(k)$，$T(k)$称为转移函数（transfer function）。Bardeen et al.
(1986)给出绝热暗物质模型下的转移函数：
\begin{equation}
 T(k)=\frac{\ln(1+2.34q)}{2.34q}\left[1+3.89q+(16.1q)^2+
 (5.46q)^3+(6.71q)^4\right]^{-1/4}
\end{equation}
其中，$q=k/(\Omega_{m,0}h^2~{\rm Mpc}^{-1})$。


\subsection{星系形成}
White \& Rees
(1978)最早提出星系形成的基本图像，后来得到了很大的发展（例如White \&
Frenk 1991; Kauffmann et al. 1993; Somerville et al. 1999; Cole et
al. 2000; kang et al. 2005a; Somerville et al. 2008
）。星系的形成基本经历了两个阶段：暗物质晕首先在引力塌缩过程中形成，然后
重子气体由于辐射消耗能量而落入这些暗晕的中心。在这一过程中，除了引力作用外，还涉及了其它物理过程，
包括激波对气体的加热，气体冷却，恒星形成，恒星演化，恒星反馈（超新星反馈），重元素的产生和混合，
尘埃对星光的吸收和再辐射，中心黑洞的形成和活动星系核对星系形成的影响。White
\& Frenk (1991) 进一步指出，
气体冷却、恒星形成及反馈三种过程对星系形成很重要，其中气体冷却过程最为重要。
虽然星系形成的动力学过程和物理过程仍有许多不明确的地方，但可以肯定的是，星系的形成必定与暗晕的
形成紧密相连（详见Carr 1994; Baugh 2006 综述）。



\section{暗晕的性质}
\label{sec:haloproperty}
\subsection{暗晕的结构：NFW密度轮廓}
\label{subsec:halostructure}
球蹋缩模型预言某个时刻蹋缩的暗晕，其位力化的密度由方程~(\ref{eq:deltac})
决定，因此暗晕的位力半径定义为某个半径内暗晕的平均质量密度为宇宙临界密度的$\Delta_c$倍。
除此之外，我们还想知道这些蹋缩的暗晕的具体形状，如内部到底是怎样的结构。关于暗物质晕的
研究必须借助于数值模拟，因为密度场在非线性阶段的演化很复杂。


在简单的理论模型中，塌缩的暗晕在位力化后具有等温球形式的轮廓分布（$\rho
\propto r^{-2}$）（Hoffman \& Shaham 1985; Hoffman
1988）。但是，由于动力学演化中的各种复杂效应，暗晕真正的物理结构需在高精度的数值模拟中才能
得到真正的检验。各种数值模拟都发现在晕的外部，其密度轮廓的斜率比等温球形式要更陡。
在这一系列的研究当中，最著名的是Navarro, Frenk \& white (1997,
NFW)给出的一个简单的解析形式的轮廓分布：
\begin{equation}
  \rho(r)=\frac{\delta_c \rho_c}{(r/r_s)(1+r/r_s)^2} \;,
\end{equation}
式中$r_s$是标半径。如果暗晕的位力半径为$R_{vir}$，则可以定义$c\equiv
R_{vir}/r_s$，$c$称为暗晕的中心聚度。$\delta_c$为特征密度反差（characteristic
overdensity）。从位力半径的定义可导出$\delta_c$是$c$的函数：$\delta_c=\Delta_c
c^3/[3g(c)]$，而函数$g(x)=\ln(1+x)-x/(1+x)$。因此暗晕的密度轮廓完全可以用一个量$c$来描述。
对于NFW轮廓，半径$r$以内的暗晕质量为
\begin{equation}
  M(<r)=M_{vir}\frac{g(r/r_s)}{g(c)} \;,
\end{equation}
$M_{vir}$是暗晕的位力质量，即总质量。


NFW轮廓的特点是，在暗晕的内部（$r \ll r_s$）有$\rho \propto
r^{-1}$，在外部（$r \gg r_s$）有$\rho \propto
r^{-3}$。NFW轮廓由于形式简单并得到了一系列高精度数值模拟的验证（例如，Jing
\& Suto 2002; Moore et al. 1998; Tormen et al. 1997; Zhao et al.
2003），因此在星系形成理论模型中得到了广泛的应用。尽管如此，对该轮廓在暗晕内部的
形状，目前仍存有一定的争议（例如， Fukushige \& Makino 2001; Power
et al. 2003; Navarro et al. 2004; Stoehr 2006; Diemand et al. 2008;
Springel et al.
2008）。事实上，为了测定暗晕内部的结构，在观测上我们需要测定星系较小半径处的旋转
曲线，目前还有一定的难度。对于数值模拟来讲，非线性演化到一定阶段，暗晕内部具有
很强的成团性，中心区域密度很高，很难分辨，同时重子的物理过程对暗晕内部物质分布的影响
也不是很清楚。

数值模拟发现，暗晕的中心聚度$c$与暗晕的质量和红移有很强的相关性。NFW（1997）最初给出了
一个简单的模型来解释小质量暗晕具有较高中心聚度的情况。Bullock et al.
(2001)发现这个模型对LCDM宇宙在高红移是不合适。
他们发现对一个给定质量的暗晕，其中心聚度$c$与红移有关，并给出了一个公式来描述$c$与质量及
红移的关系：
\begin{equation}
  c \simeq \frac{9.6}{1+z}\left(\frac{M_{vir}}
  {10^{13}M_{\odot}}\right)^{-0.13}\;.
\end{equation}
Wechsler et al. (2002)和Zhao et al.
(2003)等的研究进一步发现$c$实际与暗晕的形成历史有更强的关系（亦见Eke
et al. 2001; Macci{\`o} et al. 2007）。Neto et al.
(2007)最新的模拟考察了更加完备的暗晕样本，并给出了他们的$c\sim
M$关系式：
\begin{equation}
  c=4.67\left(\frac{M_{vir}}{10^{14}h^{-1}M_{\odot}}\right)^{-0.11}\;.
\end{equation}


\subsection{质量分布函数}
\subsubsection{Press-Schechter理论}

暗晕的质量函数是暗晕的数密度随暗晕质量的分布，它是描述暗晕性质的一个重要标度律。Press
\& Schechter (1974)
发展了一个简单的理论来估计暗晕的质量函数,这个理论依赖于几个相关的假设，即原初扰动的高斯场性质，
扰动的线性增长和球蹋缩模型（亦见Zentner
2007综述）。据此，我们可以知道在给定红移$z$处半径为$R$的区域范围内，密度扰动超过某临界值
$\delta_c$的几率为：
\begin{equation}
 \label{eq:FRz}
 F(R,z)=\int_{\delta_c}^{\infty}d\delta\frac{1}{\sqrt{2\pi}D(z)\sigma(R)}
        \exp{\left[-\frac{\delta^2}{2D^2(z)\sigma^2(R)}\right]} \;,
\end{equation}
式中$D(z)$是线性增长因子，$\sigma(R)$是红移为$0$处的线性密度场用半径$R$平滑后的扰动的方差。
方程~（\ref{eq:FRz}）给出了在红移$z$处对于质量为$M=4\pi\rho_bR^3/3$的区域，进入非线性演
化阶段即发生非线性塌缩的物质质量比例。为了归一化的自洽，等式~（\ref{eq:FRz}）
需要乘上因子$2$（Bond et al.
1991）。归一化的等式~（\ref{eq:FRz}）精确地描述了暗晕的数密度分布。如果认为$\delta
> \delta_c$的区域都塌缩为质量为$M$的暗晕，
那么就可以得到$M$的分布函数：
\begin{equation}
  \frac{dn(M,z)}{dM}dM=\sqrt{\frac{2}{\pi}}\frac{\delta_c}{D(z)\sigma^2(M)}
  \frac{d\sigma}{dM}\exp{\left[-\frac{\delta_c^2}{2D^2(z)\sigma^2(M)}\right]}dM
  \;.
\end{equation}
上式表示红移$z$处，处在质量为$M$到$M+dM$之间的暗晕的数目，即暗晕的质量函数。
根据球蹋缩模型，对于$\Omega_m=1$的宇宙，暗晕在蹋缩时刻的线性外推密度扰动为$1.68$，
即临界密度$\delta_c=1.68$。对于其它的宇宙学模型，$\delta_c$的值相差不大。在数值模拟中常将$\delta_c$
当做一个自由参数，通过比较数值模拟的结果和Press-Schechter预言，可以得到$\delta_c$的值及其随
红移的演化。

上述理论从简单的解析形式得到了暗晕的质量分布函数，在星系形成的半解析模型中得到了广泛应用，通常被称为
Press-Schechter理论或简称PS理论。在后续的工作中，例如White et al.
(1993); Gross et al. 1998; Sheth \& Tormen
(1999)等都利用数值模拟对PS理论做了检验和改进。


\subsubsection{扩展的Press-Schechter理论}
扩展的Press-Schechter理论（EPS理论）是建立在随机行走理论的基础上的，Bond
et al. (1991)对其进行了完整的描述，并由Lacey \& Cole （1993;
1994）进一步发展。EPS理论认为，在红移为$z_2$质量为$M_2$
的暗晕中的粒子，它曾经是红移$z_1$质量为$M_1$到$M_1 +
dM_1$的暗晕（$z_1
> z_2,~ M_1 < M_2$）的一部分的概率是（亦见Cole et al. 2000）：
\begin{equation}
 \label{eq:cmfunc}
 f(M_1 \vert M_2)\, d\ln M_1 = \sqrt{\frac{2}{\pi}} \frac{\sigma_1^2 (\delta_1-\delta_2)}
 {[\sigma_1^2-\sigma_2^2]^{3/2}} \exp\left[- \frac{1}{2}
 \frac{(\delta_1-\delta_2)^2}{(\sigma_1^2-\sigma_2^2)}\right]
 \left\vert \frac{d\ln\sigma}{d\ln M_1} \right\vert d\ln M_1 \;.
\end{equation}
这就是一般所说的条件质量函数。由等式~(\ref{eq:cmfunc})可以进一步给出暗晕的形成时间、存活时间分布，
详见下一节讨论。


条件质量函数在红移$z_1 \rightarrow z_2$的极限下可化为
\begin{equation}
 \frac{df}{dz_1}\Big\vert_{z_1=z_2} d \ln M_1 dz_1 = \sqrt\frac{2}{\pi}
 \frac{\sigma_1^2}{[\sigma_1^2-\sigma_2^2]^{3/2}}\frac{d\delta_1}{dz_1}
 \Big\vert\frac{d \ln \sigma_1}{d\ln M_1}\Big\vert d \ln M_1 \ dz_1
 \;.
\end{equation}
这个方程表明质量为$M_2$的暗晕在红移步长$dz_1$以前，具有质量为$M_1$的前身暗晕（progenitor
halo）的平均数目是
\begin{equation}
 \label{eq:dnp}
 \frac{dN}{d M_1} = \frac{1}{M_1}  \frac{df}{dz_1}
 \frac{M_2}{M_1}dz_1 \;.
\end{equation}
这是暗晕质量函数的另一种形式。


\section{暗晕的形成历史：并合树}
\subsection{暗晕的并合}
在冷暗物质宇宙学模型中，由于扰动谱在小尺度结构上具有更大的幅度，冷暗物质粒子的自由移动（free
streaming）效应不能抵抗其在小尺度上的扰动，因此小的暗晕将先塌缩形成，然后大的暗晕通过小暗晕的
并合而形成，这种暗晕结构形成的场景即通常所说的等级成团模型。


根据两个并合体的相对大小，暗晕的并合过程可分为主并合（major
merger）和次并合（minor
merger）。主并合中两个暗晕质量相当，暗晕中原有的星系结构（如星系盘）可能由于剧烈的驰豫过程而被摧毁
（例如，Hernquist 1992; Negroponte \& White 1983; Toomre \& Toomre
1972）。次并合中两个暗晕质量相差较大，大质量暗晕的星系结构受到一定的扰动，但对整体结构影响不大。
经过一定的时间小质量暗晕可能被瓦解或吞噬，在这之前小质量暗晕形成大暗晕
的次结构（dark matter halo substructure 或 subhalo）。


\subsection{并合树的产生}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[bb=0 145 610 670,width=0.7\hsize]{tree_lc93.ps}
 \caption{暗晕形成的并合树图像。图片来自Lacey \& Cole (1993)。}
 \label{fig:tree_lc93}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

暗晕的形成历史是指等级成团框架下的暗晕并合历史，即并合树（merger
tree），如图~\ref{fig:tree_lc93}是暗晕形成的并合树图像。
一般来说得到暗晕的形成历史有两种办法。

一种方法是从数值模拟测量结果中得到（例如Millennium Simulation:
Springel et al. 2005; GIF2: Gao et al.
2004b）。数值模拟首先在每个输出时刻分辨出可能分辨的所有暗晕以及暗晕里的暗晕（即次结构），
然后对每个时刻定义一个红移在$z_i$的父暗晕（parent
halo）和寻找数个红移在$z_{i+1}=z_i+\Delta
z$的前身暗晕。前身暗晕中应含有至少一个或数个父暗晕中的粒子。质量最大的前身暗晕被称为
主前身。从红移$z=z_0$开始重复以上过程，数值模拟便可得到暗晕的并合树。并合树的主分支定义为每个时刻的
主前身的联结。不同数值模拟的区别在于它们分辨暗晕的方法不一样（详见\S~\ref{subsec:method_sim}讨论）。


另一种方法是基于EPS理论的蒙特卡罗（Monto-Carlo）法，我们的工作主要采用这种方法产生并合树。
很多人曾详细研究了并合树产生的算法（例如Kauffmann \& White 1993;
Lacey \& Cole 1993; Cole et al. 1994; Somerville \& Kalott 1999;
Neistein \& Dekel 2008），这里我们主要介绍Cole et al. (2000)
和Parkinson et al. (2008)的算法。Cole et al.
(2000)的算法称为GALFORM算法。

蒙特卡罗法需要定义一个质量分辨率$M_{res}$，即模型中需要分辨的最小质量的暗晕。在GALFORM的算法中，
对方程~(\ref{eq:dnp})进行如下积分
\begin{equation}
  P=\int_{M_{res}}^{M_2/2} \frac{dN}{d M_1} \ dM_1 \;
\end{equation}
可得前身暗晕质量在$M_{res}$和$M_2/2$的之间平均数目，而积分
\begin{equation}
 F= \int_{0}^{M_{res}} \frac{dN}{d M_1} \frac{M_1}{M_2} dM_1 \;
\end{equation}
表示在质量分辨率以下的前身暗晕占父暗晕的质量比率。需要指出的是$P$与$F$均与红移步长$dz_1$成正比。

GALFORM的算法按如下步骤产生并合树：1）指定一个在红移$z$具有某质量的暗晕为初始父暗晕；
2）调节$dz_1$使得$P \ll
1$，保证父暗晕在红移$z_1+dz_1$的前身暗晕不超过两个；3）产生一个在$[0,
1]$之间均匀分布的随机数$R$。
如果$R>P$，则父暗晕在这一步没有分裂，它只有一个前身暗晕，质量为$M_2(1
- F)$。如果$R \le P$，则产生一个在$[M_{res},
M_2/2]$之间满足方程~(\ref{eq:dnp})所描述的分布的随机值$M_1$，父暗晕在这一步分裂为两个前身暗晕，
质量分别为$M_1$ 和 $M_2(1-F) -
M_1$；4）对每个新产生的暗晕重复以上两步直至指定的截止红移或最后一个新的暗晕质量在分辨率以下，这样一个
完整的并合树就产生了。

GALFORM算法低估了高红移处主前身暗晕的质量（Cole et al.
2008），其结果与其它N体模拟（如Sheth \& Tormen 1999; Jenkins et al.
2001）符合得也不是很好。Parkinson et al. (2008,
P08)通过模型与Millennium~Simulation的对比对此算法作了进一步的改进和校正。
P08对方程~(\ref{eq:dnp})作了如下变换
\begin{equation}
 \frac{dN}{dM_1} \rightarrow \frac{dN}{dM_1}
 G(\sigma_1/\sigma_2,\delta_2/\sigma_2) \;,
\end{equation}
这里$G(\sigma_1/\sigma_2,\delta_2/\sigma_2)$称为`扰动'函数，它的值在$1$左右摆动。
函数$G$的值只取决于$\sigma_1/\sigma_2$和$\delta_2/\sigma_2$，目的是为了使这个算法在Einstein-de
Sitter宇宙学（$\Omega_m=1$）的自由尺度初始条件下保持自我一致（例如Efstathiou
et al. 1988）。


为了进一步简化问题，P08假设
\begin{equation}
 G(\sigma_1/\sigma_2,\delta_2/\sigma_2) = G_0  \ \left(
 \frac{\sigma_1}{\sigma_2} \right)^{\gamma_1} \ \left(
 \frac{\delta_2}{\sigma_2} \right)^{\gamma_2} \;,
\end{equation}
这是$\ln G$以$\ln(\sigma_1/\sigma_2)$ 和 $\ln
(\delta_2/\sigma_2)$为自变量的泰勒级数一级近似，这个函数形式特别方便。
$G_0$和$\left( {\delta_2}/{\sigma_2}
\right)^{\gamma_2}$的取值与$M_1$无关，在$P$与$F$的积分中可作为常数。$\left(
{\sigma_1}/{\sigma_2} \right)^{\gamma_1}$
改变了质量分布$dN/dM_1$的形式，大大缩短了$P$与$F$的积分运算时间。P08的工作证明他们的算法产生的
条件质量函数、主前身晕质量函数、主并合发生率和全局质量函数均与Millennium~Simulation的结果符合的很好。


图~\ref{fig:tree}是我们利用P08的算法产生的暗晕吸积历史的一个例子，其主暗晕在$z=0$时的质量
为$1.77\times 10^{12} M_{\odot}$，质量分辨率为$5\times 10^9
M_{\odot}$。图中圆圈的大小代表了暗晕的质量，
圆圈之间的连线表示相应的小质量暗晕是大质量暗晕的前身。
